%begin-include
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Auteur : Stéphane CARPENTIER
% Fichier : image.tex
% 	Modif : ven. 04 févr. 2022 22:57
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\Section{Dessine-moi une image de Docker}

À défaut de savoir ce qu'est une image, demandons à Docker de nous montrer les images disponibles avec une commande auto-explicative.

\begin{listbash}
(stef)> docker images
REPOSITORY      TAG            IMAGE ID       CREATED         SIZE
ubuntu          latest         f643c72bc252   3 weeks ago     72.9MB
\end{listbash}

Je n'ai qu'une image, c'est ubuntu, j'en ai de la chance.
Je devrais arrêter de faire de l'informatique et aller jouer au loto, ne croyez-vous pas~?
Vous supposez plutôt que j'ai un peu triché~?
Bon, j'avoue, repartons sur quelque chose de propre.
Avant de la supprimer, regardons quand même sa taille, elle ne contient pas le noyau mais elle ne contient pas grand-chose d'autre non plus.
Une image ubuntu se mesure en Go, pas en dizaines de Mo.
Comme pour \liglat{ps}, Docker a gardé le nom de la commande du shell pour les suppressions.

\begin{listbash}
(stef)> docker rm -f $(docker ps -aq)
49dcdf1a3b19
def30ba52dd6
de5ea8c613b7
e7faadc82dcb
4480dc639756
49b058b70d5e
\end{listbash}

Voilà, j'ai supprimé tout ce qui était visible de la commande \liglat{ps} de Docker.
Petite explication pour info.
La commande entre parenthèses, c'est la commande habituelle qui permet de lister tout ce qui est visible de Docker.
L'option \liglat{-q}, c'est pour quiet, c'est pour ne récupérer que le hash.
Cette commande permet donc de récupérer tous les hashs à supprimer, c'est pour éviter de tapper 5 fois la même commande en recopiant les hashs, c'est du shell, ce n'est pas interprété par Docker mais par le shell avant de passer son résultat à Docker.
Le \liglat{rm} est la commande qui supprime.
Dans le cas présent, l'option \liglat{-f} pour forcer la suppression est obligatoire, puisqu'il y avait une commande qui était en création et pas terminée.
Et voilà le travail~:

\begin{listbash}
(stef)> docker ps -a
CONTAINER ID   IMAGE     COMMAND   CREATED   STATUS    PORTS     NAMES
\end{listbash}

Il n'y a plus rien qui tourne, il est possible de supprimer l'image en passant son hash et en précisant à Docker que c'est une image.

\begin{listbash}
(stef)> docker image rm f643c72bc252
Untagged: ubuntu:latest
Untagged: ubuntu@sha256:c95a8e48bf88e9849f3e0f723d9f49fa12c5a00cfc6e60d2bc99d87555295e4c
Deleted: sha256:f643c72bc25212974c16f3348b3a898b1ec1eb13ec1539e10a103e6e217eb2f1
Deleted: sha256:9386795d450ce06c6819c8bc5eff8daa71d47ccb9f9fb8d49fe1ccfb5fb3edbe
Deleted: sha256:3779241fda7b1caf03964626c3503e930f2f19a5ffaba6f4b4ad21fd38df3b6b
Deleted: sha256:bacd3af13903e13a43fe87b6944acd1ff21024132aad6e74b4452d984fb1a99a
\end{listbash}

Et c'est bon, nous partons de rien :

\begin{listbash}
(stef)> docker images
REPOSITORY   TAG       IMAGE ID   CREATED   SIZE
\end{listbash}

Je n'ai pas encore défini ou expliqué ce qu'était une image, j'ai juste montré que je n'en avais plus.
Maintenant, je ne vais plus faire croire que j'ai eu de la chance ou que j'ai préparé quelque chose en avance.
Je vais tout faire devant vos yeux ébahis.
Bon, je sais un peu où je vais quand même, je n'ai rien préparé mais j'ai un peu d'avance.
Et grâce aux commandes de base, nous allons pouvoir comprendre ce qu'est une image.

Pour commencer, lançons la première commande exécutée et regardons ce qu'il se passe.

\begin{listbash}
(stef)> docker run ubuntu
Unable to find image 'ubuntu:latest' locally
latest: Pulling from library/ubuntu
da7391352a9b: Pull complete
14428a6d4bcd: Pull complete
2c2d948710f2: Pull complete
Digest: sha256:c95a8e48bf88e9849f3e0f723d9f49fa12c5a00cfc6e60d2bc99d87555295e4c
Status: Downloaded newer image for ubuntu:latest
\end{listbash}

C'est clair, il la cherche en local, ne la trouve pas, la downloade et l'exécute.
Comme la première fois, l'exécution est silencieuse puisqu'elle se passe bien et qu'elle n'a pas de code de retour.
Ça veut donc dire que maintenant elle est disponible en local~?

\begin{listbash}
(stef)> docker images
REPOSITORY   TAG       IMAGE ID       CREATED       SIZE
ubuntu       latest    f643c72bc252   4 weeks ago   72.9MB
\end{listbash}

Et oui.
Maintenant, la question qui se pose est~: où est le local~?
Il y a une autre question qui est liée à la première~: si c'est pas en local, où va-t-il chercher~?
Pour limiter le nombre de lignes, je vais juste regarder les dernières qui ont des informations qui m'intéressent dans l'immédiat.

\begin{listbash}
(stef)> docker info | tail
 ID: DS4L:XX5W:JG6Y:7O7I:PWXD:FCJS:UZPV:D7N7:YJYK:IV3Z:FEWJ:YWKD
 Docker Root Dir: /var/lib/docker
 Debug Mode: false
 Registry: https://index.docker.io/v1/
 Labels:
 Experimental: false
 Insecure Registries:
  127.0.0.0/8
 Live Restore Enabled: false
\end{listbash}

D'abord, le local, c'est stocké quelque part dans \liglat{/var/lib/docker}.
S'il ne trouve pas, il a deux possibilités.
Soit aller chercher dans le registre \liglat{https://index.docker.io/v1/}
Soit aller chercher sur un registre qui tournerait en local (IP en \liglat{127.0.0.NNN}) en notant que ce n'est pas considéré comme sécurisé.

Allons donc voir ce qu'il y a dans le répertoire.
Il n'est pas possible de lister le contenu du répertoire en tant que simple utilisateur, il faut des droits d'administration, je vais devoir utiliser \liglat{sudo} pour ça.

\begin{listbash}
(stef)> sudo ls /var/lib/docker/
builder  buildkit  containerd  containers  image  network  overlay2  plugins  runtimes	swarm  tmp  trust  volumes
\end{listbash}

Il y a du monde, est-ce envisageable de regarder tous les répertoires un par un pour trouver ce que je cherche~?

\begin{listbash}
(stef)> sudo du /var/lib/docker/ | wc -l
12795
\end{listbash}

Ah non, il y a vraiment trop de monde.
Je vais quand même chercher à en savoir plus parce que c'est mon ordinateur et j'aime bien savoir ce qu'il s'y passe.
Pour ça, je vais utiliser une commande qui est auto-explicative.
Je vais demander à Docker d'inspecter l'image dont le hash était donné plus tôt.
Et comme il y a trop de lignes, je fais un \liglat{grep} sur ce qui m'intéresse.

\begin{listbash}
(stef)> docker image inspect f643c72bc252 | grep -i dir
            "WorkingDir": "",
            "WorkingDir": "",
                "LowerDir": "/var/lib/docker/overlay2/7e6d505f93e1f51a4267584e8d7f07686c6b4ae75e7308975ea33faea446fb8e/diff: /var/lib/docker/overlay2/21355f18dce0b3661cbf4d8aa8cf71bfa16f717af4fd3776dc04096be33ca729/diff",
                "MergedDir": "/var/lib/docker/overlay2/2f4003529c8bbd86a25d2c2256a1a20bc4618af508c726d92a7270a35cd66db9/ merged",
                "UpperDir": "/var/lib/docker/overlay2/2f4003529c8bbd86a25d2c2256a1a20bc4618af508c726d92a7270a35cd66db9/diff",
                "WorkDir": "/var/lib/docker/overlay2/2f4003529c8bbd86a25d2c2256a1a20bc4618af508c726d92a7270a35cd66db9/work"
\end{listbash}

Les deux premières lignes ne nous intéressent pas ici.
Il est clair que tout se passe dans le sous-répertoire \liglat{overlay2} du répertoire défini par le système.
Les noms des répertoires sont des hashs, ils ne sont pas faits pour être parcourus/modifiés manuellement.
Je vais donc m'arrêter là pour cette partie, disons que c'est un emplacement logique et que c'est utilisé par docker en interne.
Je ne suis pas supposé trop m'y intéresser.
Si je m'ennuie un jour, c'est possible que je me plonge dedans.
Pour l'instant je vais me satisfaire de ce que j'ai trouvé.
Maintenant que je sais où les images sont gérées en local, je vais m'y intéresser un peu plus.


%end-include

